\documentclass[a4paper,oneside,12pt]{diploma}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools} % Mathe
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amscd}
\addbibresource{main.bib}

\input{commands.tex}

\begin{document}

% Title [[[
\
\organization{Министерство науки и высшего образования Российской Федерации}
\university{Национальный исследовательский\\ Томский Государственный Университет (НИ ТГУ)}
\faculty{Институт прикладной математики и компьютерных наук}
\department{Кафедра компьютерной безопасности}
\headofdep{С. А. Останин}{Руководитель ООП\\канд. техн. наук, доцент}

\udk{510.635.32}

\supertitle{\MakeUppercase{Дипломная работа}}
\title{Система типов и алгоритм вывода для ассемблера x86\_64}
\program{на основной образовательной программе подготовки специалистов\\ <<Анализ безопасности компьютерных систем>>\\ специальности 10.05.01 Компьютерная безопасность}
\subtitle{Сороковиков Никита Викторович}

\supervisor{И.\,А.~Панкратова}{канд.физ.-мат.наук, доцент}
\author{Н.\,В.~Сороковиков}{студент группы №~1155}

\city{Томск -- 2021}

% Задание [[[
\task{
  \begin{spacing}{1}
    \noindent
    по подготовке ВКР специалиста студенту
    Сороковикову Никите Викторовичу группы 1155.

    \begin{enumerate}
      \item
        Тема ВКР: <<Разработка системы типов и алгоритма вывода типов для ассемблера x86\_64>>
      \item
        Срок сдачи студентом выполненной дипломной работы:
        \begin{enumerate}[label=\asbuk*),ref=\asbuk*]
            \item на кафедре: \rule{5cm}{0.4pt}
            \item в ГЭК: \rule{5cm}{0.4pt}
        \end{enumerate}
      \item
        Исходные данные к работе:
        цель работы:
          создание нетривиальной системы типов и алгоритма вывода типов в этой системе.
        Объекты исследования:
          формальные системы типов, язык ассемблера amd64 (в синтаксисе intel).
        Методы исследования:
          анализ существующих систем типов для других языков,
          анализ существующих решений,
          экспериментальный на базе ЭВМ.
      \item
        Краткое содержание работы:
          описание построенной системы типов,
          исследование свойств этой системы через доказательство теорем о её объектах,
          описание созданного алгоритма вывода,
          описание свойств этого алгоритма в связи с системой типов
          и написание текста дипломной работы.
      \item
        Работа выполняется по заданию
        кафедры компьютерной безопасности Томского государственного университета.
      \item
        Дата выдачи задания \rule{5cm}{0.4pt} 2020 г.
    \end{enumerate}
  \end{spacing}
}
% ]]]

% Автореферат [[[
\referat{
  Дипломная работа содержит
    21 страницу,
    8 литературных источников,
    7 листингов

  \textbf{Ключевые слова:}
    \MakeUppercase{ревёрс-инжиниринг, вывод типов, ассемблер.}

  \textbf{Объекты исследования:}
    язык ассемблера x86\_64
    и возможность применения теории типов к нахождению типизации операндов в них.

  \textbf{Цель работы:}
    создание способа восстановления типов для операндов в ассемблерных программах.

  \textbf{Метод исследования:}
    теоретический и экспериментальный методы на базе ЭВМ,
    методы программирования

  \textbf{Результат:}
    разработана система типов для языка ассемблера x86\_64,
    в том числе формализован рассматриваемый язык и выводимые типы.
    Создан алгоритм вывода типов в этой системе.
    Алгоритм реализован на языке программирования Haskell.
}
% ]]]

\maketitle
% ]]]

\tableofcontents

% Введение [[[
\chapter*{\MakeUppercase{Введение}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

При анализе бинарных приложений люди полагаются на различные средства
автоматизации.
Одной из таких автоматизацией является извлечение типа данных участков памяти
процесса.
Под типом данных можно понимать те же типы,
что возникают при написании программы на языке программирования высокого уровня
(например, языке Си).
Задачу можно поставить следующим образом.
Пусть написана программа на языке си;
где-то в этой программе есть переменная \textit{x},
имеющая тип \textit{S}.
Пусть в ассемблерном листинге скомпилированной программы
получилось найти операнд, соответствующий переменной \textit{x}.
Тогда мы хотим восстановить тип $S$ этого операнда.
Естественно, восстановить оригинальный тип в общем случае невозможно:
при компиляции теряется как минимум информация об именах полей структур.
Нашей целью будет создать такое определение типа,
что можно сказать, что один тип <<лучше>> другого,
и всегда выводить самый <<лучший>> тип.
Это будет сделано с помощью отношения подтипизации (уточнения).

В этой работе мы будем пользоваться аппаратом теории типов.
Применяя её мы построим формальный язык,
являющийся набором правил подстановки,
которые описывают введение типов и их термов,
а также отражающий некоторую семантику исчисления этих объектов
~\cite{nlab:type_theory}.
Нам понадобятся определения, практика и язык этой теории.

Результатом этой работы является
построенное исчисление с доказанными свойствами о подтипизации,
и программа, которая умеет строить типы этой системы по ассемблерному коду.

Дипломная работа состоит из двух разделов:
формализация и алгоритмизация.
В первом разделе
мы используем аппарат теории типов
чтобы формализовать язык ассемблера
и ввести для него систему типов.
Конечной целью будет показать,
что эта система обладает полезным свойствами,
в особенности что всегда можно построить самый точный тип.
Во втором разделе
мы построим алгоритм вывода типов
и покажем,
что он
всегда выводит корректный тип.

% ]]]

% Теоретическая часть [[[
\chapter{Теоретическая часть}

% Построение термов [[[
\section{Построение термов}
\label{chap:termbuild}

Теория типов работает с несколькими родами объектов:
типы, термы, суждения и правила вывода~\cite{nlab:type_theory}.
Термы строятся так,
чтобы включать в себя программу или её независимую часть,
а так же выражение, которое мы хотим типизировать~\cite{Pierce}.
Обычно в теории типов используются языки,
программа которых одновременно является значением;
использование таких языков упрощает записи.
Классический пример таких языков --- лямбда-исчисление.
Однако нас интересуют языки ассемблера,
и в них программы представляют собой набор команд с побочными эффектами,
то есть какие-либо значения возникают в аргументах команд
или частях памяти процесса, на которые эти аргументы показывают.
Более того, значения могут быть разными в разные моменты работы программы.
Поэтому определение терма будет включать все три этих аспекта.

% Определение: Простые термы [[[
\begin{Definition} \textit{(Простые термы)}

  \begin{enumerate}

    \item
      Назовём символы регистров
      (напр. \textit{eax}, \textit{r15}, \textit{ss}),
      целые числа,
      операции разыменования адресов в формате
      ${[const + reg + reg*const]}_{size}$
      \textbf{символьными операндами}.
      Здесь const --- числовая константа,
      reg --- символ регистра,
      size --- размер в битах.

    \item
      Назовём символы команд
      (напр. \textit{mov}, \textit{call})
      с соответствующими им арностями,
      включающими также неявные операнды,
      \textbf{символами команды}.

    \item
      Назовём строку из символа команды
      и соответствующего её арности набора символьных операндов
      \textbf{символьной командой}.

    \item
      Назовём упорядоченный набор символьных команд
      \textbf{символьной программой}.

    \item
      Символьную программу вместе с натуральным числом,
      называемым \textbf{этапом выполнения},
      назовём \textbf{контекстом терма}.

    \item
      Контекст терма вместе с символьным операндом,
      присутствующим в этом контексте,
      назовём \textbf{простым термом}.

  \end{enumerate}
\end{Definition}
% ]]]

Иначе говоря, \textit{простые термы} --- это тройка
$(C, N, E)$,
где $C$ --- программа,
$N$ --- этап исполнения,
$E$ --- символьный операнд.
Опишем семантику этих объектов.

$C$ --- изучаемый нами бинарный файл,
представленный на упрощённом языке ассемблера:
в этом языке также записаны неявные операнды.
Например, для команды $mul$ процессоров семейства intel x86\_64
будут выписаны также операнды $rdx$ и $rax$.

$N$ представляет собою информацию,
в какой момент работы программы было взято значение выражения.
Стоит заметить, что это означает не момент времени,
а лишь номер строки команды в символьной программе,
на которой находилось исполнение
в момент взятия значения.
Поскольку программа может достигать одной и той же строки несколько раз,
два одинаковых терма,
то есть в том числе имеющие одинаковый этап выполнения и выражение,
могут принимать разные значения,
например, в разных местах в один и тот же регистр
могут быть записаны разные адреса.
Это рассуждение о значениях
будет далее уточнено при введении эквивалентностей термов.

$E$ --- символьный операнд одной из команд.
Это выражение простое в том плане,
что оно не может содержать комбинации нескольких операндов.
Оказалось, что для построения удобной системы типов
этого недостаточно.

В определении символьных операндов мы использовали знаки $+$ и $*$.
Эти символы используются формально
и пока не имеют отношения к операциям над целыми числами.
Далее мы придадим им значение в правилах операционной семантики.
Эти же символы, а также символы
$-$, $/$, $>>$, $<<$, $[-]_N$
будем использовать для связи простых термов.

% Определение: Термы [[[
\begin{Definition} \textit{Предтермы} определим индуктивно:
  \begin{enumerate}
    \item
      Простые термы являются \textbf{предтермами}.

    \item
      Если $t_1$ и $t_2$ --- предтермы, то
      $t_1 + t_2$,
      $t_1 - t_2$,
      $t_1 * t_2$,
      $t_1 / t_2$,
      $t_1 << t_2$,
      $t_1 >> t_2$
      --- все также являются \textbf{предтермами}.

    \item
      Если $t$ --- предтерм, и $N$ --- натуральное число, то
      $[t]_N$ --- также \textbf{предтерм}
  \end{enumerate}
\end{Definition}

\begin{Definition}
  Если в предтерме $t$
  все входящие в него простые термы имеют одинаковую символьную программу,
  то его называем \textbf{термом}.
\end{Definition}
% ]]]

% ]]]


% Построение типов [[[
\section{Построение типов}
\label{chap:typebuild}

Типы - это конструкции формального языка,
связанные с термами отношением типизации $t \type A$.
Типы должны выражать некоторые особенности работы программы~\cite{Pierce}.
Типы, которые мы вводим, будут обозначать взаимное расположение объектов
в памяти работающего процесса,
а также показывать способ использования этой памяти.
Мы будем строить простую теорию типов, то есть такую,
в которой типы не имеют параметров~\cite{Church}.
Также чтобы избежать проблемы вселенных типов~\cite{nlab:type_of_types},
будем использовать особое суждение вида $A~Type$ для введения типов.

\begin{Definition} \textit{(Базовые типы)} \\ \\
\rulesBegin
  \frac{N \text{ --- натуральное число }}
       {Int_N~Type ~,~ Float_N~Type}
  ~~~
  \frac{}
       {UPtr~Type ~,~ FPtr~Type}
  \\ \\
  \frac{A~Type ~,~ B~Type}
       {Ptr\,A~~Type ~,~ Struct(A,B)~ Type}
\rulesEnd
\end{Definition}

Семантика этих типов такова:
$Int_N$ --- целое число длиной в N бит,
$Float_N$ --- число с плавающей точкой длиной в N бит,
$UPtr$ --- указатель на ещё не определённую область памяти,
$FPtr$ --- указатель на функцию,
$Ptr\,A$ --- указатель на область с известным типом,
$Struct(A,B)$ --- структура, $A$ и $B$, лежащие в памяти рядом.
В связи с этой семантикой,
а также для удобства дальнейших записей и рассуждений,
нужно считать, что типы $Struct$ обладают структурной эквивалентностью
в формате ассоциативности:
$
Struct(Struct(A, B), C)
~=~ Struct(A, Struct(B, C))
~=~ Struct(A, B, C)
$.
Также для ещё большего удобства
когда пишем
$Struct(A, B, C)~Type$
имеем в виду в том числе случай,
когда $A$ либо $C$ отсутствует.

\begin{Definition} \textit{(Рекурсивные типы)}\linebr
\rulesBegin
  \frac{A~Type}
       {\mu X. Struct(Ptr\,X, A)~ Type ~,~ \mu X. Struct(A, Ptr\,X)~ Type}
  \linebr
  \frac{Ptr(\mu X. Y)~ Type}
       {\mu X. Ptr\,Y~ Type}
  \linebr
  \frac{Struct(A, \mu X. Y, B)~ Type}
       {\mu X. Struct(A, Y, B)~ Type}
\rulesEnd
\end{Definition}

Рекурсивные типы вводятся классическим образом~\cite{Cardelli}.
Тип $\mu X. Struct(Ptr\,X, A)$ означает,
что структура содержит первым данным указатель на саму себя.

% ]]]


% Иерархия типов [[[
\section{Иерархия типов}

Введём следующее суждение о типах: отношение подтипизации $<:$,
или отношение уточнения типов.
Его смысл состоит в том, что
некоторые типы говорят нам больше информации о программе, чем другие.
Подтипизация $A \subt B$ говорит нам,
что тип $A$ сообщает о программе всё то же самое, что и тип $B$, и возможно ещё больше.
Ясно, что если мы хотим выводить типы,
то мы хотим выводить самые точные типы,
и отношение уточнения формализует это желание.
Сперва зададим для него свойства рефлексивности и транзитивности: \\

\rulesBegin
  \frac{A~Type}
       {A \subt A}
  \ruleAnnotate{SubtRefl}
  ~~~
  \frac{A \subt B ~,~ B \subt C}
       {A \subt C}
  \ruleAnnotate{SubtTrans}
  \\
\rulesEnd

То есть подтипизация задаёт некоторый предпорядок на типах.
Теперь свяжем её с введёнными нами типами.
Во-первых, естественные уточнения:
определённый указатель точнее чем неопределённый,
и что не всякое целое число является указателем. \\

\rulesBegin
  \frac{Int_N~Type}
       {UPtr \subt Int_N}
  \ruleAnnotate{SubtPtrInt}
~~~
  \frac{A~Type}
       {Ptr\,A \subt UPtr}
  \ruleAnnotate{SubtKnownPtr}
  \\
\rulesEnd

Следующие естественные правила:
символы $Ptr$ и $Struct$ сохраняют подтипизацию.
\\

\rulesBegin
  \frac{A \subt B}
       {Ptr\,A \subt Ptr\,B}
  \ruleAnnotate{SubtPtrMorphism}
  \linebr
  $\Large$
  \frac{B_1 \subt B_2,~ Struct(A, B_1, C)~Type,~ Struct(A, B_2, C)~Type}
       {Struct(A, B_1, C) \subt Struct(A, B_2, C)}
  \ruleAnnotate{SubtStructMorphism}
\rulesEnd

Последнее правило говорит о следующем.
Если рекурсивная структура уточняет обычную структуру,
то она уточняет также один шаг подстановки этой структуры в саму себя.  \\

\large$
  \frac{\mu X. Struct(A, Y[Ptr\,X/UPtr], B) \subt Struct(A, Y, B)}
       {\mu X. Struct(A, Y[Ptr\,X/UPtr], B) \subt Struct(A, Y[Ptr\,Struct(A, Y, B)/UPtr], B)}
  \ruleAnnotate{SubtRec}
  \\
$\normalsize

Где $Y[B/A]$
--- в записи $Y$ заменить все вхождения $A$ на $B$.

Это правило является шагом индукции в утверждении о завершении цепочек подстановок.
Но сперва надо доказать более общую лемму
о подтипизации при <<заворачивании>> одних типов в другие.

% Теорема о морфизмах и подтипизации [[[
\begin{Lemma} \textit{О морфизмах и подтипизации}
  \\ \\
  \rulesBegin
    \frac{A \subt B ~,~ C~Type ~,~ Y~Type}
         {Y[A/C] \subt Y[B/C]}
    \ruleAnnotate{SubtMorphism}
  \rulesEnd

\end{Lemma}
\begin{Proof}

  Будем проводить индукцию по конструкции типа $Y$.

  База: для непараметризованных типов $Int_N ,~ Float_N ,~ UPtr ,~ FPtr$
  подстановка $[A/C]$ не меняет тип, поэтому правило получается из $SubtRefl$.

  Шаг индукции для $Ptr$: в точности правило $SubtPtrMorphism$.

  Шаг индукции для $Struct$.
  Пусть эта лемма верна для $Y_1$ и $Y_2$.
  \\
  Применим правило $SubtMorphism$ для $Struct(Y_1, Z)$ положив $Z=Y_2[B/C]$:\\
  $ Struct(Y_1[A/C], Y_2[B/C]) \subt Struct(Y_1[B/C], Y_2[B/C])$
  \\
  Применим правило $SubtMorphism$ для $Struct(Z, Y_2)$ положив $Z=Y_1[A/C]$:\\
  $ Struct(Y_1[A/C], Y_2[A/C]) \subt Struct(Y_1[A/C], Y_2[B/C])$
  \\
  Применим правило $SubtTrans$ для этих двух утверждений и получим\\
  $ Struct(Y_1[A/C], Y_2[A/C]) \subt Struct(Y_1[B/C], Y_2[B/C])$
  \\
  Далее заметим, что операция переписывания $C$ одинакова
  и потому её можно вынести за пределы символа $Struct$.
  Таким образом доказан шаг индукции.

\end{Proof}
% ]]]

% Теорема о цепочке подстановок [[[
\begin{Theorem} \textit{(О цепочке подстановок)}

  Возьмём цепочку структур: \\
  $S_1 = Ptr\, Struct(A, Y, B)$ \\
  $S_{i+1} = Ptr\, Struct(A, Y[S_i / UPtr], B)$ \\
  для $i = 1, 2, ...$

  Тогда $\forall i \in \mathbb{N}: S_{i+1} \subt S_i$
  и $\forall i \in \mathbb{N}: Ptr\, \mu X. Struct(A, Y[Ptr\,X/UPtr], B) \subt S_i$

\end{Theorem}
\begin{Proof}

  Если $Y$ не содержит $UPtr$,
  то все эти записи типов - один и тот же тип,
  а значит по правилу рефлексивности $SubtRefl$ мы получаем все необходимые уточнения.
  Пусть теперь $Y$ содержит $UPtr$ в своей записи.

  Докажем сперва, что $\forall i \in \mathbb{N}: S_{i+1} \subt S_i$ по индукции.
  База --- $S_1 \subt UPtr$ по правилу $SubtKnownPtr$.
  Теперь шаг индукции: дважды применим правило $SubtMorphism$ \linebr
  $
    \cfrac{S_i \subt S_{i-1}}
         {\cfrac{Y[S_i/UPtr] \subt Y[S_{i-1}/UPtr]}
         {Struct(A, Y[S_i/UPtr], B) \subt Struct(A, Y[S_{i-1}/UPtr], B)}
         }
  $\\ \\
  То есть $S_{i+1} \subt S_i$.

  Второе утверждение теоремы также докажем по индукции.
  База индукции: \linebr
  $
    \cfrac{Ptr\,X <: UPtr}
   {\cfrac{Y[Ptr\,X/UPtr] \subt Y}
   {\cfrac{\mu X. Struct(A, Y[Ptr\,X/UPtr], B) \subt Struct(A, Y, B)}
          {Ptr\, \mu X. Struct(A, Y[Ptr\,X/UPtr], B) \subt Ptr\, Struct(A, Y, B)}}}
  $ \\ \\
  Шаг индукции получается применением правила $SubtRec$.

\end{Proof}
% ]]]


% ]]]


% Эквивалентность термов [[[
\section{Эквивалентность термов}

До сих пор мы говорили отвлечённо от языка,
для которого вводятся эти типы.
Сейчас мы введём операционную семантику нашей системы в связи с языками.
Таким образом мы свяжем систему с реальными языками ассемблера,
и в процессе этой связи сделаем несколько допущений насчёт языка,
которые, естественно, сделают эту систему типов не универсально-применимой.
Однако мы введём ограничения так,
чтобы система всё ещё подходила для бинарных файлов x86 и x86\_64 ---
самых распространённых в ревёрс-инжиниринге.

Допущения можно описать на обычном языке так:
\begin{enumerate}
  \item
    Кроме условных и безусловных переходов,
    выполнение происходит построчно (покомандно)
    сверху-вниз.
  \item
    В языке присутствует символ команды $mov$,
    который в команде $mov~y,x$
    делает $y$ эквивалентным $x$.
    Максимальный размер операнда $mov$ в языке
    будем обозначать как $M$.
  \item
    В языке присутствует символ команды $add$,
    который в команде $add~y,x$
    делает $y$ равным $y+x$.
  \item
    В языке присутствует командный символ $jz$,
    осуществляющий условный прыжок.
    То есть после выполнения команды $jz~A$
    выполнение программы может продолжиться
    либо на следующей команде,
    либо на команде в строке $A$.
\end{enumerate}

Для того чтобы формализовать эти понятия,
нам понадобится ввести суждение эквивалентности $t \equv s$.
По семантике оно соответствует проведению вычисления,
и говорит, что после всех вычислений два выражения будут иметь одинаковое значение.
Сперва зададим для него следующие аксиомы: \\

\rulesBegin
  \frac{t \type A}{t \equv t}\ruleAnnotate{EqRefl}
  ~ ~
  \frac{t \equv s}{s \equv t}\ruleAnnotate{EqSymm}
  ~ ~
  \frac{t \equv s,~ s \equv q}
       {t \equv q}
  \ruleAnnotate{EqTrans}
  \\
\rulesEnd

Зачем в первом правиле ставить предпосылку, что $t$ чем-то типизирован?
Потому что
мы хотим ввести отношение эквивалентности только на термах,
но в построенной системе типов нет суждения для термов такого,
какое есть для типов: $A~Type$.
Зато в этой системе типов в отношении типизации слева стоят только термы.

Обычно в системах типов некоторое отношение эквивалентности или отношение равенства
вводится чтобы доказывать,
что термы одного типа имеют одинаковое значение~\cite{nlab:identity_type}.
Однако в этой системе типов мы вводим это отношение
для аксиоматизации того факта,
что термы с одинаковым значением имеют одинаковый тип.

Следующие правила более завязаны на операционную семантику,
и будут записаны в другом формате.
Особенности определения термов в этой системе таковы,
что конструировать паттерны для них прямо в предпосылке правила
было бы слишком громоздко,
поэтому сконструируем их заранее.

% equivalences [[[

% эквивалентность неизменяемых
Пусть $t$ --- простой терм,
$t = (C, N, E)$,
$N$-я строка $C$ не является командой безусловного перехода,
и $E$ не является изменяемым аргументом этой команды.
Пусть $s = (C, N+1, E)$
Тогда: \linebr
\rulesBegin
  \frac{t \type A_t,~ s \type A_s}
       {t \equv s}
  \ruleAnnotate{EqUnchanged}
  \\
\rulesEnd

% замена в операторе
Пусть $\circ$ обозначает один из символов
$+$, $*$, $-$, $/$, $>>$, $<<$.
Пусть $t_1$, $s_1$, $t_2$, $s_2$ ---
термы с одинаковой символьной программой.
Тогда: \linebr
\rulesBegin
  \frac{t_1 \equv t_2,~ s_1 \type A_s}
       {(t_1 \circ s_1) \equv (t_2 \circ s_1)}
  \ruleAnnotate{EqRightAction}
  ~ ~
  \frac{t_1 \type A_t,~ s_1 \equv s_2,}
       {(t_1 \circ s_1) \equv (t_1 \circ s_2)}
  \ruleAnnotate{EqLeftAction}
  \linebr
  \frac{t_1 \equv t_2}
       {[t_1]_N \equv [t_2]_N}
  \ruleAnnotate{EqDerefAction}
  \\
\rulesEnd

Далее договоримся о следующем синтаксисе
описания паттернов в предпосылке правила. \\
Если $t = (C, N, E)$ --- простой терм,
то $at_K(t) = (C, K, E)$,
$next(t) = at_{N+1}(t)$.\\
Запись $C[N] \cong cmd~t_1,t_2, \dots, t_l$
означает, что $t_1, \dots, t_l$ ---
простые термы, имеющие вид
$t_i = (C, N, E_i)$,
причём в символьной программе $C$ на $N$-й строке
находится команда $cmd~E_1, \dots, E_l$.

С этими обозначениями введём ещё правила для эквивалентностей:\linebr
\rulesBegin
% эквивалентность после прыжка
  \frac{C[N] \cong jz~K,~ (C, N, E) \type A}
       {(C, N, E) \equv (C, K, E)}
  \ruleAnnotate{EqJz}
       % TODO: нужно ввести jmp и call и написать для них похожую схему
  \linebr
% эквивалентность присвоенных
  \frac{C[N] \cong mov~s,~ t}
       {next(s) \equv t}
  \ruleAnnotate{EqMov}
  \linebr
  \frac{C[N] \cong add~s,~ t}
       {next(s) \equv s + t}
  \ruleAnnotate{EqAdd}
  \\
\rulesEnd

% ]]]

При адаптировании этой системы типов к конкретному языку ассемблера
нужно добавлять новые правила,
связывающие символы команд с символами операторов
так же,
как это выше делается для $add$.

% ]]]


% Правила типизации [[[
\section{Правила типизации}

Правила типизации связывают вместе термы и типы системы
с помощью суждения типизации $t \type A$.

Сперва введём правило,
которое придаёт смысл суждению эквивалентности: \linebr
\rulesBegin
  \frac{t \equv s,~ t \type A}
       {s \type A}
  \ruleAnnotate{TypeEq}
  \\
\rulesEnd

Далее рассмотрим основные правила,
позволяющие определить тип выражения
по коду программы.
Во-первых, введём базовое правило всех термов: \\

\rulesBegin
  \frac{C[N] \cong cmd~ \dots,\; t,\; \dots}
       {t \type Int_M}
  \ruleAnnotate{TypeDefault}
  \\
\rulesEnd

Это правило говорит о том,
что в процессе все данные имеют тот же тип,
что и машинное слово
(вспомним что M --- длина машинного слова).
Также для удобных рассуждений о памяти
нам понадобятся другие суждения о длине.
Введём их таким образом: \\

\rulesBegin
  \frac{Int_N ~ Type}{sizeof(Int_N) = N}
  ~ ~
  \frac{Float_N ~ Type}{sizeof(Float_N) = N}
  \linebr
  \frac{}{sizeof(UPtr) = M,~ sizeof(Ptr\:A) = M}
  \linebr
  \frac{sizeof(A) = L,~ sizeof(B) = S}
       {sizeof(Struct(A, B)) = L + S}
  \\
\rulesEnd

С использованием длины построим
правила для указателей и структур.
Обычно в системах типов есть
правила введения и правила удаления~\cite{Cardelli}.
Правила введения соответствуют идеям,
как из более простых суждений и типов получить более сложные,
то есть, например, как из знания о терме типа $X$
построить знания о типе $F(X)$.
Правила удаления соответствуют получению более простой информации и типов
из более сложных,
то есть, например, получению $X$ из $F(X)$.
Сперва зададим правила введения типов:\\

\rulesBegin
  % введение указателя
  \frac{C[N] \cong cmd~ \dots,\; [t]_{S},\; \dots}
       {t \type UPtr}
  \ruleAnnotate{TypePtrCmd}
  \linebr
  % уточнение указателя
  \frac{t \type UPtr,~ [t]_{sizeof(A)} \type A}
       {t \type Ptr\:A}
  \ruleAnnotate{TypePtrPropagate}
  \linebr
  % введение структуры
  \frac{t \type UPtr,~ [t]_{sizeof(A)} \type A,~ [t + sizeof(A)]_{sizeof(B)} \type B}
       {t \type Ptr\:Struct(A, B)}
  \ruleAnnotate{TypePtrStruct}
  \\
\rulesEnd

И правила удаления: \\

\rulesBegin
  % удаление указателя
  \frac{t \type Ptr\:A}
       {[t]_{sizeof(A)} \type A}
  \ruleAnnotate{TypeDerefSimple}
  \linebr
  % удаление структуры
  \frac{t \type Ptr\:Struct(A, B)}
       {[t]_{sizeof(A)} \type A,~ [t + sizeof(A)]_{sizeof(B)} \type B}
  \ruleAnnotate{TypeDerefComplex}
  \\
\rulesEnd

Последние из структурных правил ---
правила, относящиеся к рекурсивным типам.
Далее запишем два правила, соответственно, введения и удаления.
Для удобства возьмём $S = Struct(A, Ptr\:X, B)$.
\\ \\ % no linebreak to not have offset on left side of page
\rulesBegin
  % введение рекурсии
  \frac{x \type Ptr\:S,~ x \type Ptr\:Struct(A, Ptr\:S, B),~ x \equv [x + sizeof(A)]_{sizeof(S)}}
       {x \type Ptr\: \mu X. Struct(A,Ptr\:X,B)}
  \ruleAnnotate{TypePtrRec}
  \linebr
  % удаление рекурсии
  \frac{x \type Ptr\: \mu X. Struct(A, Ptr X, B)}
       {[x + sizeof(A)]_{sizeof(UPtr)} \type \mu X. Struct(A, Ptr X, B)}
  \ruleAnnotate{TypeDerefRec}
  \\
\rulesEnd

Бесконечные типы вводятся,
как было видно в разделе про подтипизацию,
для того чтобы избавиться от бесконечной цепочки уточнений.
Правило построено так,
что оно применимо только в тех случаях,
когда мы бы вывели бесконечную цепочку уточнений типов.
Это показано в следующей теореме.

\pagebreak
% теорема о выводе цепочки [[[
\begin{Theorem} \textit{(О выведении цепочки из рекурсии)}

  Возьмём цепочку структур: \\
  $S_1 = Ptr\:Struct(A, UPtr, B)$ \\
  $S_{i+1} = Ptr\:Struct(A, S_i, B)$ \\
  для $i = 1, 2, ...$

  Если
  $x : Ptr\: \mu X. Struct(A, Ptr\:X, B)$,
  то
  $\forall i \in \mathbb{N}. x : S_i$.
  То есть если $x$ типизируется рекурсивной структурой,
  то $x$ также можно типизировать всеми нерекурсивными структурами
  из цепочки $S_i$.

\end{Theorem}
\begin{Proof}

  Из правила введения рекурсивной структуры
  $Y$ содержит $UPtr$, а значит все подстановки меняют записи.

  Доказываем по индукции.
  База --- тот факт,
    что раз вывод рекурсивного типа для $x$ существует,
    то выполняется предпосылка этого вывода,
    то есть $x \type Ptr\:Struct(A, UPtr, B)$,
    и также $x \equv [x + sizeof(A)]_{sizeof(UPtr)}$.

  Докажем шаг индукции. Возьмём $x \type S_i$.
  Тогда\\ \\
\LARGE
$
  \frac{x \type Ptr\:Struct(A, S_{i-1}, B)}
  {[x]_{sizeof(A)} \type A,
  ~~~ [x+sizeof(A)+sizeof(UPtr)]_{sizeof(B)} \type B
  }
  \\ \\
  \frac{x \type S_i,
  ~~[x+sizeof(A)]_{sizeof(UPtr)} \equv x
  }{{[x+sizeof(A)]_{sizeof(UPtr)} \type S_i}}
  \\ \\$\large$
  \frac {[x]_{sizeof(A)} \type A,
  ~~~   [x+sizeof(A)+sizeof(UPtr)]_{sizeof(B)} \type B,
  ~~~   [x+sizeof(A)]_{sizeof(UPtr)} \type S_i
  }{x \type Ptr\:Struct(A, S_i, B)}
  \\ \\
$
\normalsize
  То есть $x \type S_{i+1}$

\end{Proof}
% ]]]


% ]]]
% ]]]

% Программирование [[[
\chapter{Алгоритмическая часть}


В рамках данной работы был написан алгоритм вывода типов.
Он представлен в виде программы,
которая выводит типы для демонстрационных термов,
задающихся в исходном коде.
Чтобы вывести тип интересующего терма,
нужно выразить этот терм с помощью dsl в исходном коде программы,
и запустить перекомпилированную версию.
Полный исходный код можно найти по адресу:
\url{https://gitlab.com/d86leader/asm-types}


% Описание алгоритма [[[
\section{Описание алгоритма}

Алгоритм вывода типов основан на дереве использования операнда.
Дерево и сами типы определяются так,
что они несут одну и ту же информацию в разных формах;
поэтому преобразование от
корректно построенного дерева к типу системы и обратно ---
биекция с естественным определением.
С другой стороны,
дерево также можно воспринимать
как терм системы с дополнительной информацией:
информацией об одновременно разыменуемом и разыменованном термах,
в отличие от обычных термов системы,
которые содержат информацию только о разыменуемом.
То есть с помощью дерева можно отличать
$[A] \rightarrow X$ и $[A] \rightarrow Y$ ---
когда разыменование одного и того же адреса даёт разные результаты,
однако на языке термов и то и другое выглядит просто как разыменование $[A]$.
Двойственность дерева между термами и типами показывает,
что в этой системе типы и правда описывают термы.

\begin{code}
  data Tree
      = Terminal Leaf
      | Deref (NonEmpty (Leaf, UsageTree))
      deriving (Eq, Show, Generic)

  data UsageTree
      = Normal Tree
      | Recursion Leaf
      | SomeUsage OpUsage
      deriving (Eq, Show, Generic)

  data Leaf
      = LReg RegName ExecutionStep
      | LNum Immediate
      | Leaf :+ Leaf
      | Leaf :* Leaf
      | OnlySize Int
\end{code}

\textit{Leaf} отражает,
какую информацию известно об операнде на данный момент построения дерева.
Об операнде может быть известно,
что он является регистром, числом,
что он представляется суммой других операндов,
или что известен только его размер.
Значения конструкторов самого дерева таковы.
\textit{Terminal} - на данном этапе построения дерева мы знаем об операнде то, что записано в этом \textit{Leaf}.
\textit{Deref} - этот операнд является разыменованием,
дающим другой операнд в случае \textit{Normal},
какую-то другую информацию об этом операнде в случае \textit{SomeUsage},
или информацию, что дерево рекурсивно в этом указателе.
В списке \textit{Deref} записан сам операнд и <<соседние>> с ним по памяти операнды,
и также их разыменования.
Этот конструктор - конструктор-произведение,
дающий символ \textit{Struct} при преобразовании в тип системы.

Можно заметить, что хотя с помощью дерева можно выразить любой терм,
с помощью листа нельзя выразить каждый операнд.
Это неудобно, так как эквивалентности термов имеют больше всего смысла для операндов.
Для этого вводится вспомогательная структура данных:
\begin{code}
  data Twig = Plain Leaf | DerefOnce Int Leaf
\end{code}
И все функции этого алгоритма работают с разбиением \textit{Twig} по отношению эквивалентности
с помощью $type ~ Equivalence = Partition ~ Twig$

С этими структурами данных алгоритм построения дерева выглядит так.
Заданный алгоритму операнд в программе
преобразуется в терм, который преобразуется в дерево.
Затем, пока дерево не перестанет меняться,
все его листы, помеченные как \textit{Terminal},
пытаемся заменить на поддерево,
содержащее об этом операнде больше информации.
При этом перед заменой листа
мы за один проход собираем все эквивалентные ему операнды во всей заданной программе.

% ]]]

% Связь с системой типов [[[
\section{Связь с системой типов}

Язык Haskell --- формально специфицированный\cite{haskell2010_report},
его система типов позволяет выражать логические высказывания,
а при отсутствии bottom value
его программы соответствуют доказательствам\cite{nlab:propositions_as_types}.
Можно воспользоваться этим фактом,
и выразить словесные конструкции,
сделанные в построении системы типов ассемблера,
на языке Haskell.
Таким образом можно получить формализацию всего сказанного в этой работе,
которая будет проверена на полноту и противоречивость компилятором.
Кроме того,
можно будет механически получать доказательства некоторых утверждений
тоже с помощью компилятора.
В частности можно
чтобы система типов Haskell-a автоматически доказала
утверждения о \textit{Tree} из предыдущей секции.
Этими доказательствами являются полностью определённые функции:
\begin{code}
  treeAsType :: Tree -> AsmType
  treeAsTerm :: Tree -> TermExpr
\end{code}

Но для того чтобы эти функции стали доказательствами,
нам нужно ввести конструкции \textit{AsmType} и \textit{TermExpr}
и убедиться, что они отражают то же построение,
что и в \autoref{chap:termbuild} и в \autoref{chap:typebuild}.

Убедимся, что термы имеют нужный вид.
\textit{TermExpr} --- это предтермы, у которых нет символьной программы,
и которые не включают символьный операнд разыменования.
Второе нас может не волновать, потому что
разыменование можно построить из других выражений;
а первое нас может не волновать, потому что
символьная программа в этом алгоритме вывода передаётся побочным от терма путём.
\begin{code}
  data TermExpr
      = TReg    RegName ExecutionStep
      | Number  Immediate
      | TDeref  TermExpr Int -- ^ second is size
      | TermExpr :+: TermExpr
      | TermExpr :*: TermExpr
      deriving (Eq, Generic)
\end{code}

Далее посмотрим на запись типов системы.
Можно заметить, что эти выражения
позволяют записывать некорректные типы:
в которых присутствуют несвязанные типопеременные.
Однако пользователю системы типов сразу видно,
что у него на руках некорректный тип.
\begin{code}
type TypeVar = String

data AsmType
    = TInt Int
    | TFloat Int
    | TUPtr
    | TFPtr
    | TPtr AsmType
    | Struct (NonEmpty AsmType)
    | Mu TypeVar AsmType
    | TTypeVar TypeVar
\end{code}

Итак, когда мы как пользователи программы и системы типов убедились,
что тип системы и \textit{AsmType}, а также терм системы и \textit{TermExpr} ---
это одно и то же,
мы далее можем просматривая исходный код убедиться,
что \textit{treeAsTerm} и \textit{treeAsType}
нетривиальны и делают корректное преобразование.

% ]]]


% Корректность алгоритма [[[
\section{Корректность алгоритма}

Вкратце корректность алгоритма можно обосновать таким образом:
всякое добавление новой информации в алгоритме происходит
в соответствии с введёнными выше правилами,
а значит алгоритм целиком тоже корректен.
Ниже докажем это подробнее для информации об эквивалентности и о типизации.

% Корректность нахождения эквивалентов [[[
\subsection{Корректность нахождения эквивалентов}

Сбор эквивалентов операнду происходит в функции \textit{getEquivs}.
Эта функция - большое преобразование
$e_1 : Equivalence$ в $e_2 : Equivalence$ при операнде \textit{t} такое, что
меняется только множество эквивалентов к \textit{t}.
Сперва выбираются все эквиваленты к \textit{t},
затем они передаются на вход функции \textit{getEquivsOnce},
и полученные результаты записываются как новые эквиваленты к \textit{t}.
Так повторяется, пока новые эквиваленты получается найти.
Значит, функция \textit{getEquivs} корректна,
если корректна функция \textit{getEquivsOnce}.

Функция \textit{getEquivsOnce} собирает три типа эквивалентов, которые названы \\
\textit{collectExplicit}, \textit{collectCarries} и \textit{collectSubstructural}.

\begin{itemize}
  \item
    \textit{collectExplicit} выполняет правила \textit{EqMov} и \textit{EqAdd} ---
    правила, в которых изменение операнда записано явно в команде.
  \item
    \textit{collectCarries} выполняет правила \textit{EqUnchanged} и \textit{EqJz} ---
    правила, в которых показывается эквивалентность неизменённых операндов.
  \item
    \textit{collectSubstructural} выполняет правила
    \textit{EqRightAction}, \textit{EqLeftAction} и \textit{EqDerefAction}.
\end{itemize}

Значит, эквивалентные термы в программе находятся в соответствии с построенной системой типов.

% ]]]

% Корректность нахождения типизации [[[
\subsection{Корректность нахождения типизации}

Рассуждения о нахождении типизации похожи на те же что и выше про эквивалентность,
но сложнее.
Сложнее в том числе потому, что происходит во многих функциях понемножку.

Начнём с функции, которую будет запускать пользователь библиотеки --- \textit{buildTree}.
Сперва она строит корень с помощью \textit{operandTwig},
затем передаёт управление дальнейшим построением следующей функции \textit{goBuild}.
Это построение корня похоже на преобразование \textit{treeAsType},
потому что оно отражает тот же принцип,
что типы и термы записывают одно и то же на разных языках.
Рассмотрим оба случая в паттернах
\textit{case operandTwig termStep termOperand of}
этой функции.
\begin{itemize}
  \item
    \textit{Plain leaf $\rightarrow$ Terminal leaf} --- применение правила \textit{TypeDefault}
  \item
    \textit{DerefOnce size deref $\rightarrow$ Deref \$ opoint (deref, SomeUsage $\circ$ OnlySize \$ size)} ---
    применение правила \textit{TypeDefault} для разыменованного значения,
    и подряд правил \textit{TypePtrCmd} и \textit{TypePtrPropagate} для самого операнда.
\end{itemize}

Основное построение дерева происходит в цикле \textit{goBuild},
который состоит из двух частей построения:
\textit{foldUpdate}, который заменяет листья \textit{Terminal} на уточнения,
и \\ \textit{gatherRecursion}, который заменяет разыменования на \textit{Recursion}.

Посмотрим на \textit{gatherRecursion}.
В строках:
\begin{code}
Normal (Deref derefs) ->
    let
      (parents, children) = unzip . toList \$ derefs
      bottoms' = (map Plain parents) <> bottoms
      children' = map (gather bottoms') children
    in Normal . Deref . NE.fromList \$ zip parents children'
\end{code}
происходит проверка предусловия правила \textit{TypePtrRec}.
В строках:
\begin{code}
Normal (Terminal x) -> case findIn equivs bottoms (Plain \$ simplify x) of
    Just (Plain y) -> Recursion y
\end{code}
происходит ещё одна проверка предусловия, и реализация результата правила \textit{TypePtrRec}.

\textit{foldUpdates} вызывает \textit{oneUpdate}.
\textit{oneUpdate} использует другие функции для сбора информации
о выполнении предусловий для правил \textit{TypePtrCmd}, \textit{TypePtrPropagate},
и применяет их и \textit{TypeDefault}.
Затем он проверяет предусловие для \textit{TypePtrStruct} с помощью \textit{collectDerefs},
который проверяет те же условия, что и сама функция \textit{oneUpdate}.
Если это предусловие выполняется,
то результатом будет результат \textit{TypePtrStruct}.

Таким образом можно убедиться,
что все примитивные операции при выводе типов выполняются по правилам системы типов ассемблера,
а значит что выводится корректный в этой системе тип.

% ]]]

% ]]]


% ]]]

% Заключение [[[
\chapter*{\MakeUppercase{Заключение}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

В ходе выполнения работы
была построена система типов для языка ассемблера x86\_64
и алгоритм вывода типов в ней.
Были рассмотрены свойства системы,
которые могут говорить о её пригодности для использования специалистами по ревёрс-инжинирингу.
Эти свойства выражены в двух теоремах:
о том,
  что всякую в (том числе бесконечную) цепочку подстановок типов
  можно уточнить рекурсивным типом,
и о том,
  что из рекурсивного типа можно получить
  бесконечную цепочку подстановок.

Дальнейшая работа может заключаться в адаптации этой теории и алгоритма
для использования в профессиональных инструментах ревёрс-инженеров,
таких как radare2.

% ]]]


% Литература [[[
\pagebreak
\renewcommand{\bibname}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ И ЛИТЕРАТУРЫ}
\printbibliography
\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ И ЛИТЕРАТУРЫ}
% ]]]

\end{document}

